#+TITLE: 1Q84
#+STARTUP: showall
#+OPTIONS: toc:nil num:nil timestamp:nil
#+HTML_HEAD: <style> @page { size: 210mm 297mm; margin: 4mm; margin-bottom: 6mm; } </style>
#+HTML_HEAD: <style> h1.title { display: none; }  </style>
#+HTML_HEAD: <style> h1, h2, h3, h4 { font-weight: 500; font-size: 1.2em; }  </style>
#+HTML_HEAD: <style> div#postamble { display: none; }  </style>

# 2017年  5月 29日 月曜日 14:38:56 JST
# # Took pictures of pages to check kanji to

* 1Q84 集中講座

 風丸義彦(2010)集中講義「1Q84」若草書房：東京

** p. 186 第三限「1Q84」とサスペンス
#+BEGIN_QUOTE
... BOOK2の第15章は、「1Q84」BOOK1, 2 全四十八章の中でもことに異彩を放つ章です。「異彩」というのはもちろん物語の意味内容、という点においてではなく、語りの基本構造において、という意味です。なぜなら、他の四十七章が説話体(話を読んで聞かせ、読み手に新しい情報を与え続ける、という語りのマナー)が貫かれているのに対し、唯一この章は、読み手の経験を刺激し、その精神に働きかけてくるからです。そのドライブの根本にあるのが「サスペンス」であるのは言うまでもありませあん。
#+END_QUOTE

#+BEGIN_QUOTE
「ひどい雪だった」と青豆は言った。
    「とても」と坊主頭は言った。しかし彼は雪や雨にはとくに興味を抱いていないように見えた。青豆はジムバッグを揚げ、戸口に向った。

「ちょっと待ってください」と坊主頭が背後から呼び止めた。鋭い声だった。

青豆は部屋の中央で立ち止まり、後ろを振り向いた。心臓が鋭く乾いた音を立てていた。彼女の右手はさりげなく腰にあてられた。

「ヨーガマット」とその若い男は言った。

 (BOOK2第15章)
#+END_QUOTE

#+BEGIN_QUOTE
サスペンスはここで立ち上がり、しかしそれは直後に、「ヨーガマット」を部屋に置き忘れてきたことに対する「坊主頭」の警告であったことを明るみにする、という _ はぐらかし _ によって、いったん解消されます。そうした準備体操を読み手に課したうえで、サスペンスはつぎの_瞬間_、頂点に達します。
#+END_QUOTE

#+BEGIN_QUOTE
しかしその一瞬、暴力的な思念が強烈な電流のように青豆の皮膚を貫いた。ポニーティルの手がさっと伸びて、彼女右腕をつかもうとした。それはきわめて迅速で的確な動作であるはずだった。空中の蠅をつかめそうなくらいの速さだ。そういう生々しい一瞬の気配がそこにはあった。青豆の全身の筋肉がこわばった。鳥肌が立ち、心臓が一拍分スキップした。息が詰まり、背筋を氷の虫が這った。意識が激しい白熱光に？された。
#+END_QUOTE

** p. 188
#+BEGIN_QUOTE
テクストに注目してみましょう。... 全四十八章に比べればそれこそ物理的に微々たるスペースにすぎないこの箇所におけるこうした言葉の横溢は、さながらサスペンスのお手本のようです。つまりそれらこそが、読み手の経験を刺激し、その精神に訴えてくる機能をもつ言葉の数々なのです。「雷(電流)」「鋭い」「速い」「心臓(脈拍」
といった言葉を矢継ぎ早に突きつけられれば、青豆だけでなく、読んでいる私たちもとうぜん、経験に則して慣習的に、心臓がばくばくしますし、切羽詰ります。けれでも、私たちをそのように急きたてるのは、こうしあ言葉の単位だけではありません。スピード館は、分の単位からもいやがうえにも伝わってきます。
#+END_QUOTE

#+BEGIN_QUOTE
青豆は部屋の中央で立ち止まり、後ろを振り向いた。心臓が鋭く乾いた音を立てていた。彼女の右手はさりげなく腰にあてられた。
#+END_QUOTE

** pp 188-189
#+BEGIN_QUOTE
視点に注目してみましょう。まず、最初の「青豆は部屋の中央で立ち止まり、後ろを振り向いた」は、カメラ・アングルで言えば俯瞰的に青豆をとらえています。それがつぎの_瞬間_には、もちろん俯瞰的な一からもその音が聞こえるくらいだったと解釈することも可能なのですが、「心臓が鋭く乾いた音を立ていた」と青豆の内的視点に移ります。それもつかの間、再び視点は「彼女の右手はされげなく腰にあてられた」と俯瞰的な位置にスーディーに戻るのです。つまり、中央が一人称的な分であり、それを三人称的な二つの分が狭み合う格好になっています。読み手はまた、こうした視点_目まぐるしい_移動も経験させられるのです。そして、他の四十七章に比べれば、私たちの「1Q84」のテクストを読む速度は、このBOOK2第15章で俄然速くなっているはずです。
#+END_QUOTE

** p.189
#+BEGIN_QUOTE
ところで、そのような単語単位や文単位のスピード感がつぎつぎと達成されるいっぽうで、物語り単位におけるサスペンス効果とはすなわち、発生から解決までの時間の引き延ばしです。
#+END_QUOTE

#+BEGIN_QUOTE
物語にあっては、<実人生とは異り>模倣的視点から見て隣接ちあ二つの単位を、まったくちがった機能？に属する一連の長い挿入物によって切り離すことができる。このようにして、現実の時間とほとんど関連のない一種の_論理的時間_が打ち立てられ、諸単位は見かけは細分化されていてめ、シークェンスの核と核を結ぶ論理によって常にしっかりとつなぎとめられるのである。<サスペンス>は、明かにゆがみの特権的な形、またはこう言ったほうがよければ、過激な形にすぎない。<サスペンス>は、一方では(遅延と再開という強調技法によって)シークェンスを開いたままにしておき、読み手(聞き手)との接触を強め、明らかに話しかけの機能をもつ。また他方<サスペンス>は、末完成のシークェンスの脅威、(もしわれわれが考えるように、あらゆるシークェンスが二つの極をもつとすれば)開かれたままの範列の脅威、つまり論理的混乱がもたらす脅威を読者に提供し、まさにこの混乱が、不安と楽しみをともなって消費される(混乱が最後には必ず解消されるだけに、なおさらそうである)。それゆえ<サスペンス>とは、いわば構造を危機にさらし、「最後には」構造をほめたたえるように定められた、構造との？れなのである。
 --- (ロラン・バルト「物語の構造分析」47〜48頁、<>内筆者)
#+END_QUOTE

#+BEGIN_QUOTE
「シークェンス」とは、バルトによれば「互いに連帯性の関係によって結ばれた核の論理的連続」(同26頁)ということになり、「二つの項が互いに他を予想する状況」なのですが、ここではとりあえず「場面」としておきましょう。少々長い引用になってしまいましたが、<サスペンス>の構造を分析するバルトの卓見を私たちはここに見るこおができるでしょう。「発生から解決までの時間の引き延し」は、「開かれあたままの範列の脅威、つまり論理的混乱がもたらす脅威を読者に提供し」、その混乱をもって<サスペンス>は「消費される」。それはつまり、物語構造でありつつ、消費活動という経済構造でもある。ここに「1Q84」がベストセラーになったひとつの背景があるようです。
#+END_QUOTE

#+BEGIN_QUOTE

#+END_QUOTE




